\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\skip\footins}{1.2cm}
\usepackage{spacingtricks}

\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs} %math
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{colortbl, color, soul}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{52a3e2}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Estructura de Computadores}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{TEMAS IV y V}\\
    Memoria principal y caché
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{EC - T4 y T5}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Memoria principal RAM}
    \subsection{Estructura}
    La memoria es un conjunto de direcciones que contienen un número de bits, su contenido. Una dirección de memoria nos indica la ubicación de un bit, un byte una palabra...\\

    Los distintos tipos de memoria forman una jerarquía según sus características. A medida que descendemos en la jerarquía de la memoria:

    \begin{multicols}{2}
        \begin{center}
            \begin{itemize}
                \item[]
                \item La memoria se hace más lenta
                \item Disminuye el coste por bit
                \item Aumenta la capacidad
            \end{itemize}
        \end{center}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=230px]{memory_hierarchy.jpg}
        \end{center}
    \end{multicols}

    \subsection{Funcionamiento}
    Cuando un dato es referenciado, primero se comprueba si está en el nivel superior de la jerarquía, si no se encuentra se busca en el nivel inferior hasta hayar el dato. Una vez encontrado se carga en todos los niveles de la jerarquía.\\

    Esta jerarquía funciona cuando los bloques que se buscan se encuentran en los niveles superiores, para ello se basa en el principio de localidad.

    \subsubsection{Principio de localidad}
    El principio de localidad propone que las referencias a memoria generadas por un programa, estén agrupadas. Así:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Localidad espacial}: Si un dato es referenciado, los datos próximos a el es probable que sean referenciados pronto.
        \item \textbf{Localidad temporal}: Si un dato es referenciado, es probable que ese mismo dato sea referenciado pronto.
    \end{itemize}

    \subsection{Definiciones}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Bloque}: es la unidad mínima de transferencia de datos entre los distintos niveles de la jerarquía
        \item \textbf{Acierto}: Cuando un dato se encuentra en un determinado nivel de la jerarquía
        \item \textbf{Fallo} Cuando no se encuentra el dato en un determinado nivel de la jerarquía
    \end{itemize}

    %\section{Memoria principal}
    %La memoria principal utiliza la tecnología DDR - SDRAM y es una memoria volátil (la información se pierde cuando apagas el ordenador).

    %El rendimiento de la memoria principal determina el tiempo que tarda en resolverse un fallo caché

    \section{Memoria caché}
    La memoria caché es una memoria pequeña, rápida y volátil que funciona entre la CPU y la memoria principal. Se encuentra dentro del chip del procesador. Es asociativa (los datos se referencian a través de su contenido).

    \subsection{Estructura}
    La información de la caché se divide en líneas, estas son unidades indivisibles, cuando se carga una palabra en caché, se carga toda la línea que contiene. esta se divide en:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Zona de almacenamiento}: Contiene los datos copiados de la memoria principal
        \item \textbf{Directorio}: Contiene información como los bits de control o la etiqueta
    \end{itemize}
    
    \begin{center}
        dir: 0x0040 00C\textbf{E} \hspace{10px}
        \begin{tabular}{|c|cc|cccccc|}
            \hline
                & \multicolumn{2}{c|}{DIR}                  & \multicolumn{6}{c|}{LÍNEA (16 bits)}                                                                                                                                                      \\ \hline
                & \multicolumn{1}{c|}{B. Validez} & Etiq    &                        &                        &                        &                          &                                          &   \\ \hline
            0   & \multicolumn{1}{c|}{}           &         &                        &                        &                        &                          &                                          & \\ \hline
            1   & \multicolumn{1}{c|}{}           &         &                        &                        &                        &                          &                                          & \\ \hline
            2   & \multicolumn{1}{c|}{}           &         &                        &                        &                        &                          & \textit{\textbf{}}                       &   \\ \hline
            ... & \multicolumn{1}{c|}{}           &         &                        &                        &                        &                          &                                          &   \\ \hline
            C   & \multicolumn{1}{c|}{1}          & 0040 00 & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{...} & \multicolumn{1}{c|}{\textit{\textbf{E}}} & F \\ \hline
            D   & \multicolumn{1}{c|}{}           &         &                        &                        &                        &                          &                                          &   \\ \hline
            E   & \multicolumn{1}{c|}{}           &         &                        &                        &                        &                          &                                          &   \\ \hline
            F   & \multicolumn{1}{c|}{}           &         &                        &                        &                        &                          &                                          &   \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    En un principio la caché está vacía. A medida que se llena la caché se van activando los bits de validéz. Cuando no hay posiciones libres para ubicar más líneas es necesario reemlazar las que ya hay.

    \subsection{Organización}

    Existen tres categorías de organización dependiendo de la función de correspondencia\footnote{Algoritmo que hace corresponder bloques de memoria a líneas caché}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Correspondencia directa}: Hace corresponder cada dato a una posición fija de la línea caché
 
        \item \textbf{Totalmente asociativa}: Permite que el bloque de memoria pueda cargarse en cualquier línea caché
        \item \textbf{Asociativa por conjuntos}: recoge las dos soluciones anteriores al agrupar las líneas en conjuntos
    \end{itemize}

    \subsubsection{Caché de correspondencia directa}
    \begin{itemize}
        \item Cada tipo de dato tiene asignada una \textbf{posición fija} en la caché (índice)
        \item En una caché con $p$ posiciones, un dato en la dirección $d$ solo puede almacenarse en las posiciones $d \ mod \ p$ de la caché
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{2}

        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            Etiqueta               & Índice                                       & Despl                      \\ \hline
            DirBits - Indice - Despl & $log_2 \Bigl(numLineas = \dfrac{tot Cache}{Bytes\times linea}\Bigl)$ & $log_2 (Bytes\times linea)$ \\[4px] \hline
            \end{tabular}
    \end{center}
    \subsubsection{Caché totalmente asociativa}
    \begin{itemize}
        \item Un bloque de memoria puede cargarse en \textbf{cualquier línea} caché
        \item Cuando la caché está llena usa un algoritmo de reemplazo (LRU)\footnote{Elimina el dato utilizado menos recientemente}
        \item En lugar del índice se utiliza la etiqueta para buscar en el directorio
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{2}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            Etiqueta      & Despl                      \\ \hline
            DirBits - Despl & $log_2(Bytes\times linea)$ \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    El número de líneas que caben en caché es $\dfrac{tot Cache}{tot Lineas}$ y $NumLineas = \dfrac{totCache}{Bytes\times linea}$
    \subsubsection{Caché asociativa por conjuntos}
    \begin{itemize}
        \item Divide la caché en conjuntos de varias líneas
        \item Las vías son el número de líneas por conjunto
        \item Cada dirección tiene asociado un conjunto, pero dentro puede ir a cualquier línea
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{2}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            Etiqueta        & Conjunto                               & Despl                      \\ \hline
            DirBits - Despl & $C = log_2 \Bigl(\dfrac{NumLineas}{NumVias} \Bigl)$ & $log_2(Bytes\times linea)$ \\[4px] \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Rendimiento de caché}
    \begin{itemize}
        \item Tiempo m de acceso a memoria = $TimeAcierto + (TasaFallo \times PenFallo)$
    \end{itemize}

    \newpage
    \subsection{Escritura}
    \begin{itemize}
        \item Cuando el dato a escribir \textbf{ya está en la caché}, hay dos opciones:
        \begin{itemize}
            \item Post-escritura: escribe en la caché y se indica que esa línea ha sido modificada mediante un bit de modificación.
            \item Escritura directa: Se escribe en la caché en los niveles inferiores de la jerarquía (más seguro)
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \begin{itemize}
        \item Cuando el dato a escribir \textbf{no está en la caché}, hay dos opciones:
        \begin{itemize}
            \item Ubicar en escritura: La línea se carga y se siguen las acciones de acierto
            \item No ubicar en escritura: Se escribe directamente en otro nivel y la línea no va a caché (+ escrituras a memoria)
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{Tipos de fallos}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Forzoso}: Se producen la primera vez que se referencia un dato
        \item \textbf{De capacidad}: Cuando se referencia un dato reemplazado por la caché llena
        \item \textbf{De conflicto}: En directa o conjuntos cuando 2 líneas coinciden en la misma posición
    \end{itemize}

\end{document}
